\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{parskip}
\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\author{Aksel Lunde Aase}   
\title{TMA4140 Øving 4}

\begin{document}
    
\maketitle

\subsection*{Seksjon 4.1}

\framebox{6} \ Show that if $a$, $b$, $c$, and $d$ are integers,
where $a \neq 0$, such that $a|c$ and $b|d$, then $ab|cd$.

Notasjonen $a|c$ betyr at $c=n*a$ for $n\in\mathbb{Z}$.
Tilsvarende har vi $b|d\Rightarrow$ \\ $d=m*b, m\in\mathbb{Z}$.

Av dette følger det at $cd=na*mb=(nm)(ab)$. 
Altså er $cd$ et heltall $nm$ multiplisert med $ab$,
med andre ord, $ab|cd$.

\framebox{13} \ Suppose that $a$ and $b$ are integers,
$a \equiv 4 \pmod{13}$, and $b \equiv 9 \pmod{13}$.
Find the integer $c$ with $0 \leq c \leq 12$ such that

\textbf{(d)} \ $c \equiv 2a + 3b \pmod{13}$

Vi setter inn $a=4$ og $b=9$ og løser for $c$:

$$c \equiv 2*4+3*9 \pmod{13}$$
$$c \equiv 35 \equiv 9 \pmod{13}$$
$$c = 9$$

\framebox{38} \ Show that if $n$ is an integer then 
$n^2 \equiv 0 \textrm{ or } 1 \pmod{4}$.

Vi vet at $(n \bmod 4)$ kan ha fire forskjellige verdier, 
0, 1, 2 og 3.
Det gir følgende verdier for $(n^2 \bmod 4)$.

$(n=0): 0^2 \equiv 0 \pmod{4}$ \\
$(n=1): 1^2 \equiv 1 \pmod{4}$ \\
$(n=2): 2^2 \equiv 4 \equiv 0 \pmod{4}$ \\
$(n=3): 3^2 \equiv 9 \equiv 1 \pmod{4}$

Vi ser altså at $(n^2 \bmod 4)$ kun kan ta verdiene 0 eller 1.

\subsection*{Seksjon 4.2}

\framebox{3} \ Convert the binary expansion of each of 
these integers to a decimal expansion.

\textbf{(b)} \ (10 0000 0001)$_2$

(10 0000 0001)$_2=1*2^0+0*2^1+0*2^2+\dots+0*2^8+1*2^9=
1*1+0*2+0*4+\dots+0*256+1*512=513$

\framebox{7} \ Convert the hexadecimal expansion of each 
of these integers to a decimal expansion.

\textbf{(b)} \ (135AB)$_{16}$
\begin{align*}
\textrm{(135AB)}_{16} &= \textrm{B}*16^0+\textrm{A}*16^1+5*16^2+3*16^3+1*16^4 \\
 &=11*1+10*16+5*256+3*4096+1*65536 \\
 &=79275
\end{align*}
\framebox{24} \ Find the sum and product of each of these 
pairs of numbers. 
Express your answers as a hexadecimal expansion.

\textbf{(a)} \ (1AE)$_{16}$, (BBC)$_{16}$

$\textrm{(1AE)}_{16}+\textrm{(BBC)}_{16} 
= (430)_{10} + (3004)_{10}
=(3434)_{10}
=13*16^2+6*16^1+10
=\textrm{(D6A)}_{16}$

$\textrm{(1AE)}_{16}*\textrm{(BBC)}_{16} 
= (430)_{10} * (3004)_{10}
=(1291720)_{10}
=1*16^5+3*16^4+11*16^3+5*16^2+12*16+8
=\textrm{(13B5C8)}_{16}$

\subsection*{Seksjon 4.3}

\framebox{6} \ How many zeros are there are the end of $100!$?

Antall nuller på slutten av et tall er likt antall ganger
faktoren 10 opptrer i faktoriseringen av tallet. 
Siden $10=2*5$ er dette som å finne ut hvor mange ganger
2 og 5 opptrer parvis sammen i faktoriseringen.
Siden toere er mye hyppigere enn femmere holder det å telle
femmere.

Vi vet at hvert femte tall fra 1 til 100 inneholder en faktor
5. 
Dette er $100/5=20$ tall.
I tillegg er det fire av tallene som har faktoren $5^2$,
nemlig 25, 50, 75 og 100.
Vi må derfor telle disse dobbelt,
og får at det totalt er $20+4=24$ femmere i faktoriseringen
av $100!$. 
Da er det også 24 nuller på slutten av tallet.

\framebox{12} \ Prove that for every positive integer $n$,
there are $n$ consecutive composite integers.

Litt omformulert; vis at for ethvert tall $n\in\{1,2,3,\dots\}$
så finnes det $n$ tall $a_0, a_1=a_0+1, a_2=a_0+2, \dots, a_{n-1}=a_0+n-1$
der alle $a_i$ for $i\in\{0,1,2,\dots,n-1\}$ er sammensatte tall.

La oss se på rekken der $a_0=(n+1)!+2$. 
Da har vi $a_i=(n+1)!+i+2$.
Vi vil vise at dette kan skrives som et produkt 
$a_i=(i+2) \left(\frac{(n+1)!}{i+2}+1\right)$.

Merk at siden det siste leddet i rekken vår er $a_i=a_{n-1}$,
er den største verdien til $i$ lik $n-1$. 
Tallet $i+2$ vil derfor aldri overstige $n+1$,
og vil dermed alltid dele $(n+1)!$. 
Det blir da tydelig at den foreslåtte faktoriseringen
derfor har to heltallsfaktorer, 
og at alle $a_i$ er sammensatte tall.

\framebox{33} \ Use the Euclidean algorithm to find

\textbf{(c)} \ $\gcd(123, 777)$
\begin{align*}
    777 &= 7*123+39 \\
    123 &= 3*39+6   \\
     39 &= 6*6+\underline{3} \\
      6 &= 2*3+0
\end{align*}
$\gcd(123,777)=3$

\textbf{(d)} \ $\gcd(1529, 14039)$
\begin{align*}
    14039 &= 9*1529+278 \\
     1529 &= 5*278+\underline{139}  \\
      278 &= 2*139+0
\end{align*}
$\gcd(1529, 14039)=139$

\framebox{39} \ Using the method followed in Example 17,
express the greates common divisor of each of these pairs
of integers as a linear combination of these integers.

\textbf{(e)} \ 117, 213

Begynner med Euklids algoritme.
\begin{align*}
    213 &= 1*117+96 \\
    117 &= 1*96+21   \\
     96 &= 4*21+12 \\
     21 &= 1*12+9  \\
     12 &= 1*9+\underline{3}   \\
      9 &= 3*3+0
\end{align*}
$\gcd(117,213)=3$

Går motsatt vei for å uttryke 3 som en lineær kombinasjon av
117 og 213.
\begin{align*}
    3 &= 1*12 - 1*9 \\
    3 &= 1*12 - 1*(21-1*12) \\
    3 &= 2*12 - 1*21 \\
    3 &= 2*(96-4*21) - 1*21 \\
    3 &= 2*96 - 9*21 \\
    3 &= 2*96 - 9*(117-1*96) \\
    3 &= 11*96 - 9*117 \\
    3 &= 11*(213-1*117) - 9*117 \\
    3 &= 11*213 - 20*117
\end{align*}

\framebox{49} \ Prove that the product of any three consecutive
integers is divisible by 6.

På norsk; vis at produktet $a(a+1)(a+2)$ for heltalls $a$ er delelig på 6.

Merk at enten er $a$ og $a+2$ partall, 
eller så er $a+1$ partall.
Altså må vi bare finne en faktor 3 i produktet vårt for
at det skal være delelig på 6.

Se nå på resten av et hvilket som helst tall $k$ modulo 3.
Vi har følgende tre tilfeller:
$$k \equiv 0 \pmod{3}$$
$$k \equiv 1 \pmod{3}$$
$$k \equiv 2 \pmod{3}$$
Dersom vi i stedet ser på $k+1 \bmod 3$ får vi følgende:
$$k+1 \equiv 1 \pmod{3}$$
$$k+1 \equiv 2 \pmod{3}$$
$$k+1 \equiv 0 \pmod{3}$$
Og tilsvarende for $k+2 \bmod 3$:
$$k+2 \equiv 2 \pmod{3}$$
$$k+2 \equiv 0 \pmod{3}$$
$$k+2 \equiv 1 \pmod{3}$$

Altså vil alltid ett av tallene $k, k+1$ eller $k+2$
være delelig på 3.

Produktet vårt $a(a+1)(a+2)$ er derfor alltid delelig på 6.

\subsection*{Seksjon 4.4}

\framebox{5} \ Find an inverse of $a$ modulo $m$ for each of these 
pairs of relatively prime integers using the method followed 
in Example 2.

\textbf{(b)} \ $a=19, m=141$

Begynner med Euklids algoritme:
\begin{align*}
    141 &= 7*19 + 8 \\
     19 &= 2*8 + 3  \\
      8 &= 2*3 + 2  \\
      3 &= 1*2 + 1  \\
      2 &= 2*1 + 0
\end{align*}
Så andre veien:
\begin{align*}
    1 &= 1*3 - 1*2 \\
    1 &= 1*3 - 1*(8-2*3) \\
    1 &= 3*3 - 1*8 \\
    1 &= 3*(19-2*8) - 1*8 \\
    1 &= 3*19 - 7*8 \\
    1 &= 3*19 - 7*(141-7*19) \\
    1 &= 52*19 - 7*141
\end{align*}

Vi har nå funnet at $52*19-7*141\equiv 1 \pmod{141}$.
Siden $7*141\equiv 0 \pmod{141}$ har vi da
$52*19\equiv 1 \pmod{141}$. 
Altså er 52 inversen til 19 modulo 141.

\textbf{(c)} \ $a=55, m=89$

Tilsvarende metode her. Euklids algoritme:
\begin{align*}
    89 &= 1*55 + 34 \\
    55 &= 1*34 + 21 \\
    34 &= 1*21 + 13 \\
    21 &= 1*13 + 8  \\
    13 &= 1*8  + 5  \\
     8 &= 1*5  + 3  \\
     5 &= 1*3  + 2  \\
     3 &= 1*2  + 1  \\
\end{align*}
Og tilbake igjen:
\begin{align*}
    1 &= 3-1*2 \\
    1 &= 3-1*(5-1*3) \\
    1 &= 2*3-1*5 \\
    1 &= 2*(8-1*5)-1*5 \\
    1 &= 2*8-3*5 \\
    1 &= 2*8-3*(13-1*8) \\
    1 &= 5*8-3*13 \\
    1 &= 5*(21-1*13)-3*13 \\
    1 &= 5*21-8*13 \\
    1 &= 5*21-8*(34-1*21) \\
    1 &=13*21-8*34 \\
    1 &=13*(55-1*34)-8*34 \\
    1 &=13*55-21*34 \\
    1 &=13*55-21*(89-1*55) \\
    1 &=34*55-21*89
\end{align*}

$21*89\equiv 0 \pmod{89}$, 
derfor står vi igjen med at 34 er den modulære inversen til 55.

\framebox{8} \ Show that an inverse of $a$ modulo $m$, where
$a$ is an integer and $m>2$ is a positive integer, does not exist
if $\gcd(a,m)>1$.

Hvis det finnes en invers $y$ til $x \bmod n$ slik at
$xy\equiv 1 \pmod{n}$. 
Dette kan skrives som $xy=1+kn$, ekvivalent med $xy-kn=1$.
Siden $c=\gcd(x,n)$ vil dele både $xy$ og $kn$ vil
$c$ også dele differansen mellom disse.
$c\mid 1\Rightarrow c=1$.
Det er altså er kriterie at $\gcd(x, n)=1$.

\framebox{11} \ Solve each of these congruences using the 
modular inverses found in parts (b) and (c) of 
Excercise 5.

\textbf{(a)} \ $19x \equiv 4 \pmod{141}$

Inversen til $19 \bmod 141$ fant vi var 52. \\
$52*19x \equiv 52*4 \pmod{141}$ \\
$x \equiv 52*4 \equiv 67 \pmod{141}$

\textbf{(b)} \ $55x \equiv 34 \pmod{89}$

Inversen til $55 \bmod 89$ fant vi var 34. \\
$34*55x \equiv 34*34 \pmod{89}$ \\
$x \equiv 34*34 \equiv 88 \pmod{89}$

\end{document}